考試局的「考慮因素」

考試局的「考慮因素」 - 古德明

名采論壇

今年香港中學文憑試中文卷有一條口試題：「家長為子女選擇課餘活動，以下均是考慮因素，試就重要性排列優次：發展興趣，增長知識，強健體魄。」試官原來連中文都不會寫。

按那條試題由現代漢語翻譯成中文，可作「家長為子女選擇課餘活動，須着眼以下三事。試按其輕重，依次排列：培養興趣，增長知識，強健體魄。」原文所謂「優次」，即「優先次序」縮寫，無非英文priority的惡譯。

英文priorities其實是指「按緩急輕重排列的事物」，硬譯做「優先次序」，未免笑話：排於末尾者何「先」之有？「就重要性排列優次」，是英文prioritize the importance的方塊字寫法，怎可說是「中文」。
而「考慮因素」同樣是英文，即consideration，有時硬譯作「考量」。按consideration固然可以譯做「考慮」，但也可譯做「理由」、「原因」、「須思考的事物」等。

一九七零年版香港世界書局編訂的《英漢四用辭典》consideration條下兩個例句值得參考：「Five pounds is a great consideration for a poor man五鎊對於窮人是很大的數目。」 「I spared him from considerations of mercy我因憐憫之念而恕了他。」現代漢語一定會把這兩句譯做「五鎊對於窮人是一個很大的考慮因素」、「我出於憐憫的考量而恕了他」。過去五十年中文之頹敗，於此可見一斑。

香港教育局以及考試局負責中文科的高官，根本不知中文為何物，難怪他們連「興趣」都要「發展」。

即刻見到條題目有咩問題

2015年reading 篇文間接回應左呢類筆者

咁寫文言文算啦
on 99

通識科
乜乜性
乜乜化
Cls

00後？

現代白話文都可以唔歐化
譬如發展興趣可以改成培養興趣、強健體魄改成強身健體、按重要性排優次改成哪項最重要？哪項最不重要？

最憎人屌咩歐化句
語言係溝通工具
歐化咪歐化有咩問題

「發展興趣」係有問題
但係「優」可以解做 merits
次解次序
=merits+priority

有咩問題
最憎人吹毛求疵

Sor，小弟真係唔明merits+piority

米宙繫 睇德眀米得

用吾系甘牙仲巧 吾使甘多筆劃-_-

羅馬化直頭用a-z咋，仲方便添啦

Hei ya yong zho min cho ho

優次會唔會係解 優先同次要